\section{Història i actualitat de GNU/Linux}
Per començar us introduirem breument quina és la història del moviment \textit{software lliure} i que té a veure en tot això tant GNU com Linux.
Finalment farem un repàs de l'actualitat mostrant quin és l'estat actual tant del projecte GNU \cite{gnu_project}, del kernel Linux i en general el moviment \textit{software lliure} i
d'altres que han volgut imitar a aquest.

Els inicis del moviment del software lliure, anomenat també com \textit{free software} (\textit{free as in freedom}), es remunten a l'època dels anys 70, on grans comunitats de
programadors compartien el seu codi per així cooperar amb altres comunitats en el desenvolupament de les aplicacions que calguessin. D'aquesta cooperació
naixien la majoria de projectes de software fins que les grans corporacions van veure un bon negoci en la venda d'aquest software desenvolupat per grans
xarxes de cooperació.
           %lliure, del terme en angles free software (free as in freedom, llibertat)

Als inicis dels anys 80 la majoria del software era privatiu, és a dir, que pertanyia a algú i que aquest limitava la possibilitat de modificació, inspecció o
distribució d'aquest software. Davant d'aquesta situació, un investigador del MIT anomenat Richard Stallman, que provenia d'aquesta tradició de programadors que
compartien el seu codi amb altres comunitats, va decidir fundar el projecte GNU. Aquesta decisió va venir precipitada (o això diuen) per la impossibilitat de
Stallman per modificar el driver d'una impressora que es trobava en el seu laboratori. Davant la negativa de l'empresa propietària de la impressora a
cedir el codi font del driver d'aquesta, Stallman va veure clar quin era el futur destinat per al software: privatiu completament i controlat per les
grans corporacions \cite{printer_driver_stallman}.

És per això que el 1983 fundà el projecte GNU, no només amb la necessitat de crear una àmplia comunitat de programadors que desenvolupessin \textit{software lliure}, 
sinó per esdevenir un contrapoder enfront de les grans corporacions de software privatiu. L'objectiu principal del projecte GNU és desenvolupar
tant un sistema operatiu com un kernel completament lliure. Donada la magnitud de la proposta al 1985 es fundà la Free Software Foundation, que tenia
com a objectiu finançar aquest projecte a través de donacions. 

A principis dels 90, el projecte ja havia desenvolupat la majoria de components necessaris per formar el sistema operatiu, però encara requerien d'un kernel.
És per això que el 1990 s'inicià el desenvolupament de GNU Hurd, el sistema operatiu de GNU que tenia el microkernel Hurd desenvolupat el 1985 a la Universitat
Carnegie Mellon. Paral·lelament, un estudiant finlandès anomenat Linus Torvalds va crear un kernel molt semblant a Unix que va anomenar Linux i que es va fer molt popular
en poc temps. Veient la popularitat i l'alta demanda d'aquest, Torvalds va alliberar el codi de Linux i el projecte GNU va decidir que aquest seria el kernel del
seu sistema operatiu. 

D'aquesta combinació neix l'entorn GNU/Linux i és d'on parteixen la totalitat de distribucions que actualment es fan servir. Actualment existeixen multitud
d'aquestes distribucions amb diferents característiques.
